\section{Les patrons de conception}
Les patrons de conception sont des solution générales réutilisables pour un problème donné. 
Ils proposent les rôles des classes et les relations entre eux. Cette partie présente les
patrons de conception utilisé dans la conception de notre application.

\subsection{Singelton}
Singelton est un patron de conception dont l'objectif est de restreindre le nombre d'instances
d'un objet à une seule instance.

Pour implémenter ce patron de conception on doit rendre le constructeur de la classe cible privé, 
ensuite nous devons ajouter une méthode à la classe qui retourne l'instance unique de la classe.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{images/signelton.eps}
    \end{center}
    \caption{\label{singelton}Implémentation de Singelton}
\end{figure}

Nous avons utilisé Singelton pour implémenter la classe de la fenêtre principale \texttt{MainWindow}
car l'application ne peut en avoir qu'une seul (voir la figure \ref{singelton}).

\subsection{MVC}
Le patron de conception MVC (Model-View-Controller), est utilisé pour les applications interactives
qui présentent des données à l'utilisateur par le biais d'une interface graphique. Ce paradigme regroupe
les fonctions nécessaires en trois catégories : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Le Modèle} : est l'intermédiaire entre les données et le reste de l'application.
    \item \textbf{La vue} : Responsable d'afficher le modèle à l'utilisateur.
    \item \textbf{Le contrôleur} : Doit agir sur le modèle suite aux actions effectuées par l'utilisateur. 
\end{itemize}

Nous avons appliquer le modèle MVC dans le package Model, pour rendre modulaire l'architecture de ce
dernier. Ainsi l'architecture  de notre MVC est la suivante : 

\begin{itemize}
    \item Le modèle : composé de deux classes, \texttt{McdModel} (le modèle conceptuel de données), et 
    \texttt{QGraphicsScene} (Une classe de Qt, qui est un conteneur pour les formes graphiques de type 
    \texttt{QGraphicsItem}).
    
    \item La vue : McdView qui hérite \texttt{QGraphicsView} (classe qui peut afficher QGraphicsScene).
    
    \item Le contrôleur : \texttt{McdController}.
\end{itemize}

La figure \ref{mvc} présente le diagramme de classes correspondant.

\begin{figure}[H]
    \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth + 125pt]{images/mcd_mvc.eps}}
    \caption{\label{mvc}Architecture MVC de l'application}
\end{figure}

\subsection{Stratégie}
Le patron de conception Stratégie est utilisé pour sélectionner un comportement d'un objet d'une façon
dynamique. 

Pour L'implémenter nous devons définir une interface pour le comportement souhaité, que les classes
le définissant devrons implémenter.

Nous avons utiliser dans le package \texttt{Exporter} pour gérer l'exportation en plusieurs formats
de fichiers. La figure \ref{strategy} montre le diagramme de classes correspondant.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/exporter.eps}
    \end{center}
    \caption{\label{strategy}Diagramme de classes : exportation du MCD en image}
\end{figure}

\subsection{Fabrique abstraite}
Le patron de conception ``fabrique abstraite'' est un patron de conception \emph{créationnel} dont le but est de 
cacher les détails de la construction d'une famille d'objets. 

Pour l'implémenter nous devons définir deux interfaces une pour la fabrique , et une pour le produit.
Ces derniers devront être implémentés pour chaque type de produit. Une méthode statique devra alors
renvoyer la fabrique correspondante aux paramètres donnés.

Dans Notre application nous avons utiliser ce patron de conception pour la création des commandes 
de suppression. La figure \ref{abstract_factory} montre le diagramme de classes correspondant.

\begin{figure}[H]
    \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth + 125pt]{images/remove_cmd.eps}}
    \caption{\label{abstract_factory}Diagrammes de classes : construction des commandes de suppression}
\end{figure}

 